\documentclass[11pt]{extarticle}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage[lastpage,user]{zref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{authoraftertitle}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{outlines}

\graphicspath{ {./images/} }

% Formating
\justifying
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

\makeatletter
\patchcmd{\@maketitle}{\LARGE}{\Huge}{\typeout{OK 1}}{\typeout{Failed 1}}
\patchcmd{\@maketitle}{\large \lineskip}{\Large \lineskip}{\typeout{OK 2}}{\typeout{Failed 2}}
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\setlength\headheight{1.5em}
\setlength\footskip{4.5em}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% header
\lhead{\MyTitle}
\chead{\textbf{\MakeUppercase{Pôle Réseau}}}
\rhead{\leftmark}

% Footer
\lfoot{\MyAuthor}
\cfoot{\includegraphics[height=1.5cm]{prj_ynov.png}}
\rfoot{\thepage}

\hypersetup{
    bookmarks=true,
    unicode=false,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview={FitH},
    pdfauthor={Antoine Thys},
    pdfcreator={Antoine Thys},
    pdfproducer={Antoine Thys},
    pdfkeywords={MPLS,BGP,Réseau},
    pdfnewwindow=true,
    frenchlinks=true,
    hidelinks=true,
    %  colorlinks=true,
    linkcolor=red,
    citecolor=green,
    filecolor=cyan,
    urlcolor=magenta
}

\title{TP2 : Routeur Linux}
\author{Antoine Thys}
\date{2021}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\maketitle

\begin{figure}[b]
    \centerline{\includegraphics{prj_ynov.png}}
\end{figure}

\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}

L'objectif de ce TP sera de mettre en place une architecture de routage en utilisant des machines linux comme routeur.\newline
Ce type de configuration est souvent retrouvé dans des datacenter ayant des besoin de configuration spécifiques ou dans des IXPs (Internet eXchange Point).\newline
\newline
Afin d'obtenir une configuration lisible, versionnée et réutilisable vous utiliserez un/des outil(s) d'IAC (Infrastructure As Code) au choix (Ansible, Puppet, Chef).

\section{Conseils logiciels}

Afin de partir sur de bonnes bases voici les outils que je vous recommande:

\begin{tabularx}{0.8\textwidth} { 
    | >{\raggedright\arraybackslash}X 
    | >{\centering\arraybackslash}X 
    | >{\raggedleft\arraybackslash}X | }
    \hline
    \textbf{Logiciel} & \textbf{Utilisation} \\
    \hline
    \hline
    VMware Workstation & Hyperviseur \\
    \hline
    GNS3 & Gestion de maquettes réseau \\
    \hline
    Debian 11 & OS pour les VMs \\
    \hline
    FRR (FRRouting) & Gestion du routage sur les VMs \\
    \hline
    Ansible & Provisionnement des VMs \\
    \hline
    Vagrant \textit{(Optionnel)} & Environnement de test pour le déploiement \\
    \hline
  \end{tabularx}

Vous pouvez utiliser d'autres solutions selon vos préférences. Par exemple:

\begin{outline}
    \1 Hyperviseur
      \2 VMware Workstation
      \2 Virtualbox
      \2 Qemu/Libvirt
      \2 Autre Hyperviseur de type 1 (Je serais ravis de vous accompagner)
    \1 Gestion de maquettes réseau
        \2 GNS3
        \2 EVE-NG
        \2 VIRL (Je ne le recommande pas pour ce TP, si vous voulez en savoir plus demandez-moi)
    \1 OS pour les VMs
        \2 Debian
        \2 Ubuntu
        \2 TNSR
        \2 Base RHEL
        \2 VYOS
        \2 Cumulus OS
    \1 Provisionnement des VMs
        \2 Ansible
        \2 Chef
        \2 Puppet
        \2 Script Bash (C'est mieux d'éviter sur ce coup là)
    \1 Environnement de test pour le déploiement
        \2 Vagrant
        \2 Terraform (avec l'Hyperviseur de type 1 et une CI c'est cool)
        \2 Des bonnes sauvegardes sur GNS3
        \2 Yolo pas de tests
        \2 Mais on est pas déjà dans un environment de test ? (On peut en discuter aussi)
\end{outline}

\newpage

\section{Sujet 1}

Pour ce sujet je vous propose de mettre en place un IXP avec 3 clients.\newline
\textit{Pour des raisons de performance vous pouvez enlever le client 2}.

Afin de simplifier l'architecture les routeurs "R" et "I" seront des routeurs Cisco avec une configuration BGP simple. Un AS différent pour chaque routeur et pas de politique de filtrage.

Les deux routeurs RS ont pour rôle de redistribuer les routes des différents clients entre eux grâce au protocol BGP, il est important de mettre en place des filtres pour éviter la redistribution de routes non nécessaires. Le RC est là pour le monitoring il récupère toutes les routes des clients sans aucun filtrage mais n'en exporte aucune (attention aux filtres).
Aucun de ces équipements n'aura besoin d'exposer le réseau de l'ÍXP. Il est également important que des 2 RC utilisent le même AS mais qu'il soit différent de celui du RC.

Les différents clients devront exposer le réseau des serveurs (qui sont des VPCS ou des containers docker sur gns3)\dots

L'objectif final est de faire un traceroute d'un serveur à l'autre et de vérfier par où le traffic passe. Vous devrez expliquer pourquoi le traffic passe par ce chemin.

\subsection{Marche à suivre}

Afin d'avoir un accès au machine et installer les paquets, il faudra penser à y ajouter une NAT.

Si vous êtes sous windows il vous faudra également une VM pour y installer ansible.

Une fois la topo mise en place :
\begin{outline}
    \1 Installez FRR
        \2 Configurer votre réseau
        \2 Ajouter le dépôt de FRR
        \2 Installer le paquet
    \1 Configuration des équipements Cisco
    \1 Configuration de FRR avec le CLI
    \1 Déploiement de configuration avec Ansible
        \2 Installation du paquet
        \2 Templating des fichiers de configuration
\end{outline}

\newpage

\section{Sujet 2}

Ayant découvert TNSR de netgate je vous propose d'utiliser ce produit pour la réalisation de la configuration des équipements. 

Il s'agit d'un pare-feu sous Centos intégrant des outils permétant de gérer des réseau de 10Go ou plus en limitant l'utilisation des ressources CPU.

Cet outil ne permettant pas l'utilisation d'Ansible les configurations seront à faire depuis le CLI de la solution. Vous pouvez toujours si vous voulez utiliser l'API RESTCONF mise à disposition pour automatiser la configuration.

\subsection{Recommendation}

\begin{outline}
    \1 Installation de la distribution
        \2 Installation via l'iso du site officiel
        \2 Configuration \textbf{uniquement} de votre NAT depuis l'interface d'installation
    \1 Configuration
        \2 Configuration des cartes réseaux
        \2 Configuration des sessions BGP
        \2 Ajout des filtres BGP
\end{outline}

\section{Topologie}

\begin{figure}[H]
    \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]{TP2-Routeur_Linux.png}}
    \caption{Sujet TP2}\label{Sujet TP2}
\end{figure}

\section{Rendu}

Pour le rendu une petite partie écrite est attendu sur les étapes de mise en place.\newline
Il faudra également nous fournir les fichiers de configuration des équipements Linux et nous appeler pour faire une démonstration.

\section{Bonus}

La solution proposée dans le TP est viable mais n'est pas adaptée pour les réseaux hauts débits. Dans ce type de cas des solution comme VPP sont utilisables afin de déléguer le transfert des paquets à un outil adapté et non au kernel.

Je vous propose donc de mettre en place 3 routeurs sous linux, d'y ajouter VPP et FRR afin d'obtenir un routeur performant. Il s'agit d'ailleurs des technologies utilisées dans TNSR de Netgate.

\end{document}
